####  Общие сведения о командах Docker

##### Команды, предназначенные для управления контейнерами.
Данное практическое задание можно выполнять в https://labs.play-with-docker.com/

Общая схема команды для управления контейнерами выглядит следующим образом:

`docker container my_command`

Полный список CLI команд представлен на [официальном сайте](https://docs.docker.com/engine/reference/commandline/docker/).

Список команд, которые могут быть подставлены вместо `my_command`:

`create` — создание контейнера из образа.

`start` — запуск существующего контейнера.

`run` — создание контейнера и его запуск.

`ls` — вывод списка работающих контейнеров.

`inspect` — вывод подробной информации о контейнере.

`logs` — вывод логов.

`stop` — остановка работающего контейнера с отправкой главному процессу контейнера сигнала SIGTERM, и, через некоторое время, SIGKILL.

`kill` — остановка работающего контейнера с отправкой главному процессу контейнера сигнала SIGKILL.

`rm` — удаление остановленного контейнера.

##### Контейнеры

На начальном этапе работы с контейнерами используются команды ```create, start и run```. Они применяются, соответственно, для создания контейнера, для его запуска, и для его создания и запуска.

Вот пример команды для создания контейнера из образа, не запуская его:

```docker container create my_repo/my_image:my_tag```

В следующих примерах конструкция ```my_repo/my_image:my_tag``` будет сокращена до ```my_image```.

Команда ```create``` принимает множество флагов. Например, её можно записать в таком виде:

```docker container create -a STDIN my_image```

Флаг ```-a``` представляет собой краткую форму флага ```--attach```. Этот флаг позволяет подключить контейнер к STDIN, STDOUT или STDERR.

После того, как контейнер создан, его можно запустить следующей командой:

```docker container start my_container```

Обратим внимание на то, что сослаться на контейнер в команде можно либо используя его ID, либо имя. Команду `docker container run` или подобные из данного блока можно сократить до `docker run`.

Обратим внимание на команду, которая позволяет создать и запустить контейнер:

```docker container run my_image```

Эта команда способна принимать множество аргументов командной строки. Рассмотрим некоторые из них на примере такой конструкции:

```docker container run -i -t -p 1000:8000 --rm my_image```

Флаг ```-i``` — это сокращение для ```--interactive```. Благодаря этому флагу поток STDIN поддерживается в открытом состоянии даже если контейнер к STDIN не подключён.

Флаг ```-t``` — это сокращение для ```--tty```. Благодаря этому флагу выделяется псевдотерминал, который соединяет используемый терминал с потоками STDIN и STDOUT контейнера.

Для того чтобы получить возможность взаимодействия с контейнером через терминал нужно совместно использовать флаги ```-i``` и ```-t```.

Флаг ```-p``` представляет собой сокращение для ```--port```. Порт — это интерфейс, благодаря которому контейнер взаимодействует с внешним миром. Конструкция ```1000:8000``` перенаправляет порт Docker ```8000``` на порт ```1000``` компьютера, на котором выполняется контейнер. Если в контейнере работает некое приложение, способное выводить что-то в браузер, то, для того, чтобы к нему обратиться, в нашем случае можно перейти в браузере по адресу ```localhost:1000```.

Флаг ```--rm``` автоматически удаляет контейнер после того, как его выполнение завершится.

Рассмотрим ещё некоторые примеры команды ```run```:

```docker container run -it my_image my_command```

В подобной конструкции может применяться команда ```sh```, которая создаст сессию терминала в контейнере, с которой можно взаимодействовать через ваш терминал. При работе с образами, основанными на Alpine, лучше ориентироваться на использование ```sh```, а не ```bash```, так как в этих образах, по умолчанию, оболочка ```bash``` не установлена. Для выхода из интерактивной сессии воспользуйтесь командой ```exit```.

Обратим внимание на то, что здесь скомбинированы флаги ```-i``` и ```-t``` в ```-it```.

Ещё один пример работы с командой ```run```:

```docker container run -d my_image```

Флаг ```-d``` — это сокращение для ```--detach```. Эта команда запускает контейнер в фоновом режиме. Это позволяет использовать терминал, из которого запущен контейнер, для выполнения других команд во время работы контейнера.

##### Проверка состояния контейнера

Если имеются запущенные контейнеры Docker и мы хотим узнать о том, что это за контейнеры, понадобится вывести их список. Сделать это можно следующей командой:

```docker container ls```

Эта команда выводит список выполняющихся контейнеров и снабжает этот список некоторыми полезными сведениями о них. Вот ещё один пример этой команды:

```docker container ls -a -s```

Ключ ```-a``` этой команды — это сокращение для ```--all```. Благодаря использованию этого ключа можно вывести сведения обо всех контейнерах, а не только о выполняющихся.

Ключ ```-s``` — это сокращение для ```--size```. Он позволяет вывести размеры контейнеров.

Вот команда, которая выводит подробные сведения о контейнере:

```docker container inspect my_container```

Команда, выводящая логи контейнера:

```docker container logs my_container```


##### Завершение работы контейнера

Иногда работающий контейнер надо остановить. Для этого используется такая команда:

```docker container stop my_container```

Она останавливает работающие контейнеры, позволяя им корректно завершить работу. У контейнера есть, по умолчанию, 10 секунд, на то, чтобы завершить работу.

В ином случае контейнер нужно остановить быстро, не заботясь о корректном завершении его работы, можно воспользоваться командой:

```docker container kill my_container```

Команда ```kill```, если сравнить работающий контейнер с включенным телевизором, напоминает выключение телевизора путём отключения его от электричества. Поэтому, в большинстве ситуаций, для остановки контейнеров рекомендуется использовать команду stop.

Быстро остановить все работающие контейнеры можно командой:

```docker container kill $(docker ps -q) ```

Для удаления остановленного контейнера воспользуемся командой:

```docker container rm my_container```

Команда, позволяющая удалить все контейнеры, которые на момент вызова этой команды не выполняются:

```docker container rm $(docker ps -a -q)```

Подведём итоги этого раздела. Сначала контейнер создают, потом его запускают, или комбинируют эти два шага, используя команду вида ```docker run my_container```. После этого запускается контейнеризированное приложение и контейнер останавливают командой ```docker stop my_container```. Для удаления контейнера используется команда ```docker rm my_container```.

Теперь о командах, используемых для работы с образами, с шаблонами из которых создают контейнеры.

#### Образы

##### Команды для управления образами

Для управления образами используются команды, которые выглядят так:

```docker image my_command```

Команды из этой группы:

```build``` — сборка образа.

```push``` — отправка образа в удалённый реестр.

```ls``` — вывод списка образов.

```history``` — вывод сведений о слоях образа.

```inspect``` — вывод подробной информации об образе, в том числе — сведений о слоях.

```rm``` — удаление образа.

Дополнительные команды:

```docker version``` — вывод сведений о версиях клиента и сервера Docker.
```docker login``` — вход в реестр Docker.
```docker system prune``` — удаление неиспользуемых контейнеров, сетей и образов, которым не назначено имя и тег.

###### Создание образов

Команда позволяющая собирать образы Docker:

```docker image build -t my_repo/my_image:my_tag .```

В данном случае создаётся образ с именем ```my_image```, при его сборке используется файл Dockerfile, находящийся по указанному пути или URL.

Флаг ```-t``` — это сокращение для ```--tag```. Он указывает Docker на то, что создаваемому образу надо назначить предоставленный в команде тег. В данном случае это ```my_tag```.

Точка в конце команды указывает на то, что образ надо собрать с использованием файла Dockerfile, находящегося в текущей рабочей директории.

После того, как образ собран, отправим его в удалённый реестр. Благодаря этому им смогут воспользоваться другие люди, его можно будет загрузить и запустить на другом компьютере. Для этого необходимо иметь учетную запись в Docker Hub. 

Необходимо войти в систему. Команда, которая для этого используется, напрямую к командам, предназначенным для работы с образами, не относится. Речь идёт о следующей команде:

```docker login```

Она позволяет войти в учётную запись на Docker Hub. Для входа в систему  понадобится ввести имя пользователя и пароль.

После входа в систему можно будет отправлять образы в реестр. Делается это так:

```docker image push my_repo/my_image:my_tag```

Когда наберётся несколько образов, можно их исследовать с помощью специальных команд.

Команда выводит список образов, выводя, в том числе, и сведения об их размере:

```docker image ls```

Следующая команда позволяет вывести сведения о промежуточных образах, входящих в состав образа, в частности — данные об их размерах и о том, как они были созданы:

```docker image history my_image```

Подробные сведения об образе, в том числе — данные о слоях, из которых состоит образ:

```docker image inspect my_image```

### Удаление образов

Команда которая позволяет удалить указанный образ:

```docker image rm my_image```

Если образ хранится в удалённом репозитории, он оттуда удалён не будет.

Для удаления всех локальных образов:

```docker image rm $(docker images -a -q) ```


Мы рассмотрели основные команды, используемые для управления контейнерами и образами. Поговорим теперь ещё о некоторых командах.

##### Дополнительные команды

Rоманда позволяющая удалить неиспользуемые контейнеры, сети и образы, которым не назначено имя и тег:

```docker system prune```

Пример использования:

```docker system prune -a --volumes```

Ключ ```-a``` — сокращение для ```--all```, позволяет удалить неиспользуемые образы, а не только те, которым не назначено имя и тег.

Ключ ```--volumes``` позволяет удалить неиспользуемые тома.

##### Практические примеры выполнения команд 
Примеры будут основаны на образе nginx
```bash
# Создаём и запускаем nginx контейнер
docker container run nginx
# Как можно заметить, docker начал скачивать образ из dockerhub и автоматически запустил его, и запустил его в приоритетном режиме(в режимме переднего плана), что вы можете наблюдать в выводе консоли
#Для выхода из режима нажмите Ctrl+C
```
Посмотрите, какие образы у вас существуют:
```bash
docker images
# найдите образ с nginx, обратите внимание на колонку tag, дату создания и размер
```

Запустим наш уже скаченный образ в фоновом режиме
```bash
# в фоновом режиме
docker container run -d nginx

# OR
# docker container run --detached nginx
```
Для того чтобы посмотреть список запущенных контейнетор введите команду:
```bash
docker ps 
# обратите внимание на поле name, ports
```
Посмотрим весь список контейнетор (как запущенных, так и остановленных):
```bash
docker ps -a
# обратите внимание, что у нас существует 2 веб сервера nxinx, с различными именами один из них в статусе up другой exit
```
Возобновите работу первого контейнера nginx, командой, посмотрите статус
```bash
docker start (name_container or container_id)
# остановите контейнер
```
Удалим наши нортейнеры командой:
```bash
docker rm 2d236d9d84ae 7a839c7ab6c8
# Контейнер, который был остановлен удалился, контейнер, который был запущен, работает, поэтому dосker не дает его удалить. Самостоятельно остановите и удалите контейнер, используя идентификатор
```
Удалим образ с nginx:
```bash
#Просмотрим весь список образов:
docker images
#Удалим образ:
docker rmi nginx
```
Запустим образ nginx и примапим к хост машине и назовем proxy
```bash
# Создаём и запускаем nginx контейнер
# 1. В фоновом режиме
# 2. Мапим порт к host машине
docker container run -d -p 80:80 --name proxy nginx

# OR
# docker container run --detached --publish 80:80 --name proxy nginx
```

Проверим списоу запущенных контейнеров, убедимся что контейнер работает. Снова запустим образ nginx.
```bash
docker container run -d -p 80:80 --name proxy nginx
# docker говорит, что имя такого котейнера уже существует, исправим
```
Выполним
```bash
docker container run -d -p 80:80 --name webapp nginx
# И снова ошибка, но проверьте список существующих контейнеров, контейнер создался, но не запустился из-за того, что порт 80 на хост машине уже занят контейнером proxy. Исправим
```

```bash
docker container run -d -p 8081:80 --name webapp nginx
# Cнова ошибка, это произошло из-за того, что контейнер с таким именем существует, удалим его и наконец запустим правильно)
```
Продолжаем практику, рассмотрим ситуацию, что мы создали контейнер и наша хостовая машина в связи с перебоем электричества перезагрузилась. В этом случае все созданные контейнеры будут выключены, и нам в ручную придется все контейнеры стартавать. Чтобы такого не допустать, нам необходимо делать рестарт при каждом таком сбое:
Для начала удалим уже созданный контейнер
`docker container rm -f proxy`
```bash
# выполним контейнер с постоянным рестартом при остановке
docker container run -d -p 80:80 --name proxy --restart always nginx

# no — default
# on-failure — перезагрузить в случае ошибки
# always — всегда перезагружать
# unless-stopped — пока контейнер не будет остановлен

# Проверьте список запущенных контейнеров, принудительно остановите вновь созданный, и снова проверьте статус
```
> Удаляйте контейнер также можно следующей командой `docker rm -f proxy`

Также возникают задачи сразу удалять контейнер при остановке ключ --rm
```bash
docker container run --rm -d -p 80:80 --name proxy nginx
# Проверьте список запущенных контейнеров, принудительно остановите вновь созданный, и снова проверьте статус
```
Для каждого контейнера по умолчанию создаются метаданные, для исследования всего что проискходит с контейнером выполните:
`docker container inspect proxy`
Для того, чтобы отформатировать справку воспользуйтесь командой:

```bash
docker container inspect proxy --format "IP: {{ .NetworkSettings.IPAddress }} | Gateway: {{.NetworkSettings.Networks.bridge.Gateway}}"
```
Попробуйте при помощи ключа формат получить ID, PORT

Существует возможность на горячую переименовать контейнер следующей командой:
```bash
docker container rename proxy proxy_new
# Проверьте список запущенных контейнеров
```
Проверить информацию о портах можно как выборкой из inspect, также и командой
`docker container port proxy_new`

Сущестует команда для просмотра логов контейнера
`docker container logs proxy_new`
Перейдем в наш nginx, через браузер по адресу
http://127.0.0.1:80/
Cнова посмотрим логи командой выше, видим что запросы передаются на наш веб-сервер.

Иногда возникают задачи выполнить команды внутри контейнера, но для начала посмотрим размер контейнера командой `docker ps -as`
```bash
#провалимся внутрь командой
docker container exec -it proxy_new bash
#выполним внутри
apt update && apt upgrade
# выйдем из контейнера командой
exit
```
Посмотрим размер контейнера, сделайте выводы.

Продолжаем практику и вкраце рвссотрим вопрос управления образами в docker.

Получить список локально скачанных образов
```bash
docker image ls
OR
docker images
```
Получим список локально скачанных образов
`docker image ls --digests`
```bash
Скачаем образы
docker image pull alpine:2.6
docker image pull alpine:3.7
# Получить список локально скачанных образов
docker image ls alpine
# Обратите внимание на теги образов
```
Скачать все доступные образы можно командой
`docker pull -a alpine`

Скачать пользовательской образ можно командой:
`docker image pull fholzer/nginx-brotli`

Получить информацию про слои можно командой:
`docker image history fholzer/nginx-brotli`

Получить получить информацию про слои можно командой:
`docker image history --no-trunc fholzer/nginx-brotli`

Cоздаём копию образа для docker hub registry
`docker image tag fholzer/nginx-brotli 451777/brotli`
Пуш образа в репозиторий, проверьте свой dockerhub
```bash
docker image push 451777/brotli,
где 451777 ваш username
```

##### Заключение

В этом материале мы рассмотрели полезные команды Docker. Для начала работы с Docker, стоит обратить внимание на три важных основных команды:

Создание и запуск контейнера:

```docker container run my_image```

Сборка образа:

```docker image build -t my_repo/my_image:my_tag .```

Отправка образа в удалённый репозиторий:

```docker image push my_repo/my_image:my_tag```

Для просмотра справки по командам Docker, поможет команда ```docker```. 
Вывод команды предоставляет справочные материалы по интерфейсу командной строки Docker.

##### Практические задания
1) Повторите практические примеры для образа веб-сервера nginx, измените стартовую html страницу произвольным образом
2) Повторите практические примеры для образа веб-сервера apache, измените стартовую html страницу произвольным образом